承認光州屠城軍姦淫婦女 南韓國防部長道歉

2018年11月09日

承認光州屠城軍姦淫婦女
南韓國防部長道歉

1980年5月18日，光州市有大批示威者集會抗議軍頭全斗煥。互聯網

南韓文在寅政府前日再就光州事件不當行為向國民道歉，國防部長鄭景斗就屠城期間軍兵姦淫婦女的暴行，在全國電視上向受害者鞠躬道歉，又將成立真相調查委員會；不過，首名挺身公開事件的受害人金善玉不接受防長道歉，指施暴者必須受制裁，「否則道歉一百萬次也沒有用」。

性侵事件於今年5月曝光，38年前參與光州事件的金善玉受#MeToo運動啟發，向電視台記者揭露當年拘留期間被強姦。她於1980年7月被捕，遭多次粗暴拷問，至9月4日，一名有份審問她的少校，以帶她外出買飯為由，將她抓到旅館強姦，更因姦成孕誕女，但多年來基於社會保守風氣和女兒反對而沒有公開事件。

訪問播出後，國家人權委員會、女性家庭部和國防部即成立「518戒嚴軍涉性侵聯合調查團」，上月底公佈調查結果，證實同類事件至少17宗，涉強姦、性侵和拷問時性虐待，受害者主要是年輕女性，甚至包括沒有參與示威的年輕學生和孕婦。

成立調查委員會

軍方當年拘捕大批光州民主化運動參與者。互聯網

鄭景斗在記者會上說：「我代表政府和軍隊鞠躬，為無辜受害女性留下不能言傳、無法磨滅的傷痕和痛苦道歉。」他同時強調「軍隊是為國民而存在，不是為了權力」，將不惜動用人力物力安撫受害者，盡最大努力恢復他們的名譽。

鄭景斗又說當局將成立真相調查委員會，並接受早前「518戒嚴軍涉性侵聯合調查團」的提議，在《查明518真相特別法》中把性暴力列入調查範圍，避免事件重演。

不過，受害人金善玉並不接受防長的道歉，甚至沒有收看記者會：「基於我所受的創傷，我沒有看他說甚麼；除非施暴者受到制裁和懲罰，道歉一百萬次也沒有用。」早前公開事件時，她已慨嘆「人生於518（光州事件）靜止」，因被姦試過服安眠藥自殺，又連累父親遭解僱，母親抑鬱離世：「他們拿甚麼補償我的人生？」

受害人斥施暴者須受罰

事實上，外界雖然認為光州事件為南韓民主運動之始，但國內不少保守派仍視之為暴亂，直至屬於開明派的文在寅上台後，將之納入競選議題，風向始轉變。今年2月時任國防部長的宋永武因戒嚴年代部隊以直升機射擊民眾，向全國人民道歉。根據官方數字，事件逾200人死亡，但民間稱實際數字至少是官方數字的三倍。

英國廣播公司/法新社

下一則
下一則
鎮壓光州示威 軍隊殺數百人

8

的士佬

垃圾

所有腐敗掌權者含家產

都好過賤種賊支啦...起碼肯公開道歉,垃圾匪共就殺人全家都唔會有一絲悔意,搶人土地,害人民族更加係狼狽為奸!